<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>IP topics</title>
    <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://vimanag.github.io/iptopics" />
    <updated>2025-05-23T16:46:40+02:00</updated>
    <author>
        <name>Vimana Grioni</name>
    </author>
    <id>https://vimanag.github.io/iptopics</id>

    <entry>
        <title>In bilico il futuro della normativa UE sui brevetti standard essenziali</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/in-bilico-il-futuro-della-normativa-ue-sui-brevetti-standard-essenziali.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/in-bilico-il-futuro-della-normativa-ue-sui-brevetti-standard-essenziali.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/29/SEP-EU.jpg" medium="image" />
            <category term="brevetti"/>
            <category term="SEP"/>

        <updated>2025-05-23T16:46:21+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/29/SEP-EU.jpg" alt="Il commissario europeo all&#x27;Industria Séjourné si rivolge ai governi dopo l&#x27;abbandono della proposta" />
                    Lo stop della Commissione europea alla proposta sui SEP solleva critiche e&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/29/SEP-EU.jpg" class="type:primaryImage" alt="Il commissario europeo all&#x27;Industria Séjourné si rivolge ai governi dopo l&#x27;abbandono della proposta" /></p>
                <h2 id="mcetoc_1irupf3ul7c">Lo stop della Commissione europea alla proposta sui SEP solleva critiche e apre interrogativi su trasparenza, innovazione e competitività nel mercato unico.</h2>
<div class="post__toc">
<h3>Table of Contents</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1irupf3ul7c">Lo stop della Commissione europea alla proposta sui SEP solleva critiche e apre interrogativi su trasparenza, innovazione e competitività nel mercato unico.</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irupf3ul7d">Problema: il vuoto normativo sui SEP e le sue implicazioni</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irupf3ul7e">Scenari futuri tra attesa, incertezza e opportunità di rilancio</a></li>
</ul>
</div>
<p>Nel 2023 la Commissione europea <strong>aveva presentato un piano per regolamentare</strong> i cosiddetti Standard Essential Patents (SEP), ovvero i brevetti indispensabili per implementare tecnologie standardizzate come il 5G o il Wi-Fi, oggi centrali in settori come automotive, energia intelligente e pagamenti digitali. <br>L’obiettivo era ambizioso: rendere più trasparente e prevedibile il processo di concessione delle licenze, riducendo i conflitti legali e favorendo un accesso equo all’innovazione. Tuttavia, a febbraio 2025, la Commissione ha annunciato l’intenzione di ritirare la proposta. Una decisione che ha generato un acceso dibattito all’interno delle istituzioni UE e tra gli attori industriali, sollevando interrogativi sul reale impegno dell’Unione per una regolazione equilibrata e moderna della proprietà intellettuale.<br><br>Il commissario europeo all’Industria, Stéphane Séjourné, ha motivato la scelta con la volontà di “<em>stimolare un consenso più ampio</em>” e di “<em>spingere il Consiglio a prendere posizione</em>”. <br>Sebbene il Parlamento europeo avesse già approvato la proposta con un’ampia maggioranza (454 voti favorevoli su 615), secondo la Commissione non si intravedevano margini per un accordo nel Consiglio. Alcuni Stati membri, come Irlanda, Svezia e Finlandia, hanno condiviso la posizione dell’esecutivo citando problemi strutturali nella bozza e il rischio di introdurre oneri normativi eccessivi. Altri, tra cui Italia, Francia e Germania, hanno invece insistito sull’importanza strategica del dossier per la resilienza industriale europea. <br>La spaccatura dimostra un conflitto profondo tra esigenze di semplificazione regolatoria e urgenze legate alla sovranità tecnologica.</p>
<h2 id="mcetoc_1irupf3ul7d">Problema: il vuoto normativo sui SEP e le sue implicazioni</h2>
<p>Il ritiro della proposta lascia irrisolti <strong>problemi strutturali del sistema brevettuale europeo</strong>. La mancanza di trasparenza nelle licenze SEP e l’asimmetria nei rapporti tra titolari di brevetti e utilizzatori finali penalizzano soprattutto le PMI che spesso non hanno le risorse per affrontare contenziosi costosi o negoziazioni opache. Organizzazioni come <em>IP2Innovate</em> hanno denunciato la mossa della Commissione come un “grave passo indietro” capace di indebolire l’ecosistema innovativo europeo e di inviare un messaggio negativo alle imprese che investono in tecnologie interoperabili. Contrariamente alla narrazione di un fallimento negoziale, il Parlamento aveva già adottato una posizione chiara e il Consiglio stava per avviare ulteriori discussioni. L’<strong>interruzione sembra quindi più una scelta politica</strong> inserita nella più ampia agenda di semplificazione dell’attuale Commissione, che una reale esigenza tecnica.<br><br>Da un punto di vista critico non si può ignorare che rinunciare ad una cornice regolatoria proprio nel momento in cui la domanda di trasparenza e interoperabilità è più alta rischia di compromettere la competitività dell’industria europea. L’assenza di regole armonizzate su scala UE può spingere le aziende ad operare in un quadro giuridico frammentato, disincentivando l’adozione di tecnologie comuni e rallentando l’innovazione. Inoltre una normativa sui SEP non rappresenterebbe un freno all’innovazione, come temuto da alcuni Stati, bensì un prerequisito per garantirne la diffusione in modo equo e bilanciato.</p>
<h2 id="mcetoc_1irupf3ul7e">Scenari futuri tra attesa, incertezza e opportunità di rilancio</h2>
<p>La Commissione ha tempo fino ad agosto per confermare formalmente il ritiro della proposta, ma le pressioni per riaprire il dossier sono forti. Il Parlamento, attraverso la commissione JURI e il suo presidente Bernd Lange, <strong>ha già espresso netta contrarietà all’abbandono</strong>. Un rilancio del dibattito in seno alle istituzioni europee resta quindi possibile, specialmente se sostenuto da una coalizione di Stati membri e investitori industriali. In alternativa si potrebbero esplorare modifiche mirate ad altri strumenti normativi come la <strong>Direttiva sull’enforcement dei diritti di proprietà intellettuale</strong>, per colmare almeno in parte le lacune esistenti.<br><br>Personalmente trovo sconcertante che si possa abbandonare un intervento normativo proprio nel momento in cui diventa più urgente. Parlare di semplificazione va bene nei comunicati stampa, ma qui non si tratta di alleggerire una burocrazia sterile: si tratta di fissare regole minime di trasparenza in un ambito dove oggi a comandare è spesso l’opacità, con un prezzo salato pagato dalle imprese più vulnerabili. <br>Chi lavora davvero con la tecnologia sa che l’innovazione non nasce nel caos normativo, ma nella certezza delle regole. <br>Se l’Europa si tirasse indietro adesso, non sarà la neutralità a prevalere: vincerà semplicemente il più forte.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>GTA 6: le tecnologie brevettate che rivoluzionano gli open world</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/gta-6-le-tecnologie-brevettate-che-rivoluzionano-gli-open-world.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/gta-6-le-tecnologie-brevettate-che-rivoluzionano-gli-open-world.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/28/GTA6-brevetti.jpg" medium="image" />
            <category term="videogames"/>
            <category term="brevetti"/>

        <updated>2025-05-23T16:29:04+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/28/GTA6-brevetti.jpg" alt="Rockstar rivoluziona gli open world rivelando i brevetti dietro a GTA 6" />
                    I dieci brevetti di Rockstar Games svelano un progetto ambizioso: rendere GTA&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/28/GTA6-brevetti.jpg" class="type:primaryImage" alt="Rockstar rivoluziona gli open world rivelando i brevetti dietro a GTA 6" /></p>
                <h2 id="mcetoc_1irupodvb7o">I dieci brevetti di Rockstar Games svelano un progetto ambizioso: rendere GTA 6 il nuovo standard per i mondi virtuali interattivi.</h2>
<div class="post__toc">
<h3>Table of Contents</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1irupodvb7o">I dieci brevetti di Rockstar Games svelano un progetto ambizioso: rendere GTA 6 il nuovo standard per i mondi virtuali interattivi.</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irupodvb7p">Fluidità, dettaglio e interazione in tempo reale</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irupodvb7q">Prospettive e riserve su un progetto colossale</a></li>
</ul>
</div>
<p>Negli ultimi anni, Rockstar Games ha depositato una serie di brevetti che delineano l’ambizione tecnica e narrativa del videogioco <strong>Grand Theft Auto VI</strong>. Queste innovazioni, recentemente evidenziate da un report condiviso dall'account <em>GTA 6 Alerts</em> su X, offrono un’inedita panoramica delle tecnologie che potrebbero trasformare radicalmente l’esperienza dei videogiochi open-world. <br>Tra queste figurano sistemi per animazioni naturali basate sulle pose corporee (<strong>US10395410B2</strong>), simulazioni fisiche avanzate di liquidi (<strong>US10685152B2</strong>) e intelligenze artificiali capaci di prevedere movimenti e gesti tramite motion capture e machine learning (<strong>US11951384B2</strong>). <br>Si va ben oltre il mero aggiornamento grafico: l’obiettivo è creare personaggi e ambienti che reagiscano come nel mondo reale, sia visivamente che a livello di comportamento.<br><br>La novità più rilevante riguarda forse la gestione del traffico pedonale e veicolare: grazie ad un algoritmo su rete stradale brevettato (<strong>US11684855B2</strong>), gli NPC non si limiteranno a percorsi prefissati ma interpreteranno dinamicamente lo spazio urbano. <br>Questo salto qualitativo potrebbe segnare la differenza tra un ambiente scenografico e una città virtuale viva, coerente e credibile. È la promessa implicita che si cela dietro ogni nuova generazione di giochi open-world: <strong>smettere di sembrare “giochi” e iniziare a somigliare a ecosistemi digitali.</strong></p>
<h2 id="mcetoc_1irupodvb7p">Fluidità, dettaglio e interazione in tempo reale</h2>
<p>Accanto alla sofisticazione dei comportamenti, Rockstar ha previsto un robusto upgrade della componente visiva. I brevetti <strong>US12263404B2</strong> e <strong>US11978162B2</strong> introducono miglioramenti nel rendering e nei livelli di dettaglio progressivi che permetteranno a edifici, veicoli e personaggi di mantenere una resa coerente sia da vicino che a distanza. Questa tecnologia affronta il problema dei cosiddetti “pop-in” e della perdita di qualità negli oggetti lontani, limiti storici dei titoli a mondo aperto.<br><br>Non meno significativa è la riduzione dei tempi di caricamento nelle modalità online (<strong>US11794114B2</strong>): una vera svolta per l’esperienza multiplayer, storicamente penalizzata da attese eccessive in titoli come GTA V. <br>L’obiettivo dichiarato è un’esperienza continua, senza interruzioni tra le sessioni. Inoltre l’introduzione di animazioni modulari basate su blocchi dati (<strong>US11620781B1</strong>) potrebbe eliminare la rigidità tipica degli script, offrendo personaggi che si adattano organicamente a situazioni impreviste, dal ballo ad una rissa improvvisa.<br><br>Un altro fronte d'intervento è quello della sicurezza trattato nel brevetto <strong>US11273380B1</strong>, il quale<strong> </strong>delinea variabili di gioco nascoste per prevenire il cheating nelle sessioni online, un problema molto sentito dalla community. Tutto questo si integra con un sistema proprietario per gestire le transazioni in-game (<strong>US11992755B2</strong>), che potrebbe rendere acquisti e scambi più sicuri e funzionali.</p>
<h2 id="mcetoc_1irupodvb7q">Prospettive e riserve su un progetto colossale</h2>
<p>Le <strong>promesse tecnologiche delineate dai brevetti</strong> sono indubbiamente ambiziose, eppure pongono una questione centrale: fino a che punto queste innovazioni saranno effettivamente integrate nel prodotto finale? <br>La storia dello sviluppo software, e quella di Rockstar in particolare, insegna che non tutti i brevetti vengono tradotti in funzionalità operative. Alcuni restano a livello sperimentale, altri vengono ridimensionati per ragioni economiche o di compatibilità hardware. In aggiunta non va sottovalutato l’impatto che una tale complessità tecnica potrebbe avere sulle risorse di calcolo delle console, perfino quelle di nuova generazione.<br><br>Certo è che GTA 6, la cui uscita è stata posticipata al 26 maggio 2026 su PlayStation 5 e Xbox Series X|S, si presenta come il titolo più ambizioso mai realizzato da Rockstar. La posta in gioco non è semplicemente l’evoluzione di un franchise, ma la<strong> ridefinizione stessa del concetto di videogioco open-world</strong>. Dal punto di vista della regolazione delle tecnologie digitali, l’adozione di IA predittive e sistemi anti-manomissione apre scenari che richiederanno, prima o poi, una riflessione pubblica sul rapporto tra controllo, immersione e libertà d’azione del giocatore.</p>
<p>In definitiva, se anche solo una parte delle innovazioni brevettate verrà mantenuta, GTA 6 potrebbe segnare un punto di non ritorno nella storia del medium videoludico.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La certificazione “Human Authored” dell’Authors Guild contro l’invasione dei libri generati dall’IA</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/la-certificazione-human-authored-dellauthors-guild-contro-linvasione-dei-libri-generati-dallia.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/la-certificazione-human-authored-dellauthors-guild-contro-linvasione-dei-libri-generati-dallia.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/1738404683079-2.jpg" medium="image" />
            <category term="intelligenza artificiale"/>
            <category term="copyright"/>

        <updated>2025-02-03T11:16:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/1738404683079-2.jpg" alt="Logo ufficiale della certificazione &#x27;Human Authored&#x27; dell’Authors Guild, simbolo di autenticità per opere letterarie create da autori umani." />
                    L’evoluzione dell’intelligenza artificiale sta influenzando in modo sempre più incisivo la creazione&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/1738404683079-2.jpg" class="type:primaryImage" alt="Logo ufficiale della certificazione &#x27;Human Authored&#x27; dell’Authors Guild, simbolo di autenticità per opere letterarie create da autori umani." /></p>
                <div class="post__toc">
<h3>Indice dei contenuti</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1irnqiqqs1v">Come funziona la certificazione</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irnqiqqs20">Protezione legale e garanzia di trasparenza</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irnqiqqs21">Un progetto destinato a crescere</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irnqiqqs22">Le radici del progetto e il contesto pregresso</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irnqiqqs23">Critiche e reazioni controverse</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irnqiqqs24">Le reazioni nel settore letterario</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1irnqiqqs25">Un marchio privato o un manifesto culturale?</a></li>
</ul>
</div>
<p>L’evoluzione dell’<strong>intelligenza artificiale</strong> sta influenzando in modo sempre più incisivo la creazione e la fruizione di opere protette da diritti di proprietà intellettuale, e numerose piattaforme, tra cui Amazon, hanno recentemente registrato un consistente afflusso di libri prodotti da software d’intelligenza artificiale. Tali testi spesso dimostrano un’abilità sorprendente nel replicare lo stile di autori in carne e ossa, generando un interrogativo cruciale riguardo all’effettivo creatore di questi contenuti. <br>Per salvaguardare la creatività umana e fornire garanzie ai lettori, negli Stati Uniti l’<a href="https://authorsguild.org/" target="_blank"  class="extlink extlink-icon-1"  rel="noopener noreferrer">Authors Guild</a> ha sviluppato un sistema di certificazione “Human Authored” il cui scopo primario è attestare in maniera trasparente l’origine umana di un’opera letteraria.</p>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/1738404683079.jpg" alt="Logo ufficiale della certificazione 'Human Authored' dell’Authors Guild, simbolo di autenticità per opere letterarie create da autori umani." width="945" height="462" sizes="(min-width: 760px) 660px, calc(93.18vw - 30px)" srcset="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/responsive/1738404683079-xs.jpg 320w ,https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/responsive/1738404683079-sm.jpg 480w ,https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/responsive/1738404683079-md.jpg 768w ,https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/5/responsive/1738404683079-xl.jpg 1024w">
<figcaption >Logo ufficiale della certificazione 'Human Authored' dell’Authors Guild, simbolo di autenticità per opere letterarie create da autori umani.</figcaption>
</figure>
<p><em>Mary Rasenberger</em>, CEO dell’Authors Guild, ha voluto precisare che questo intervento non costituisce un rifiuto della tecnologia, piuttosto un invito a rendere esplicita la partecipazione umana nel processo creativo:</p>
<blockquote>
<p>“Non si tratta di rifiutare l’IA, ma di far sapere ai lettori quando ciò che stanno leggendo proviene davvero da un essere umano.”</p>
</blockquote>
<p>L’iniziativa sta suscitando notevole interesse nel settore poiché si colloca in un momento di forte dibattito sulla trasparenza e sulla tutela dell’originalità artistica.</p>
<h2 id="mcetoc_1irnqiqqs1v">Come funziona la certificazione</h2>
<p>Il procedimento di rilascio del marchio “<strong>Human Authored</strong>” è stato progettato per risultare accessibile, ma rigoroso: l’autore interessato deve accedere ad un portale dedicato, registrare le informazioni concernenti il proprio libro e sottoscrivere un accordo di licenza che autorizzi l’impiego del simbolo distintivo. Tale marchio, una volta ottenuto, può essere esibito in copertina, lungo il dorso del libro o sui materiali promozionali, in modo da segnalare la natura autenticamente umana dell’opera.<br><br>Le linee guida stabiliscono che il testo risulti concepito in misura pressoché totale da uno scrittore umano, pur contemplando alcune eccezioni di portata limitata come l’impiego di strumenti di controllo grammaticale o di ricerca. La componente creativa alla base di una storia originale e coinvolgente deve, invece, rimanere integralmente riconducibile ad una persona fisica.</p>
<h2 id="mcetoc_1irnqiqqs20">Protezione legale e garanzia di trasparenza</h2>
<p>Il logo “Human Authored” non costituisce un mero elemento ornamentale, bensì <strong>un marchio destinato a essere registrato</strong> presso l’Ufficio Brevetti e Marchi degli Stati Uniti (USPTO), così da garantirne la tutela legale. Inoltre è in fase di predisposizione un database pubblico associato, accessibile a chiunque desideri verificare l’autenticità di un’opera contrassegnata dal marchio.<br><br>In un’epoca in cui la fiducia fra autore e lettore può risultare compromessa dal dilagare di contenuti automatizzati, questo genere d’iniziativa acquisisce un significato non soltanto simbolico, ma anche concreto. La differenza tra un testo generato da un algoritmo e uno frutto dell’impegno di un individuo in grado di scegliere con consapevolezza ogni parola diviene in tal modo più evidente agli occhi del pubblico.</p>
<h2 id="mcetoc_1irnqiqqs21">Un progetto destinato a crescere</h2>
<p>Attualmente la certificazione “Human Authored” è accessibile esclusivamente agli iscritti all’Authors Guild e per opere che abbiano un unico autore. Tuttavia è in fase di studio un’estensione che includa in futuro pubblicazioni collettive e autori non affiliati.<br><br>Qualora questa iniziativa dovesse svilupparsi su larga scala, potrebbe divenire un fattore chiave nel definire nuovi standard di qualità e autenticità nell’industria editoriale, fornendo uno strumento inedito per guidare i lettori nella selezione dei libri disponibili sul mercato.</p>
<h2 id="mcetoc_1irnqiqqs22">Le radici del progetto e il contesto pregresso</h2>
<p>L’idea di tutelare le opere creative dall’uso non autorizzato dell’IA non ha origini improvvisate. Già nel 2022 l’Authors Guild avviò un dibattito su una possibile licenza generale che consentisse alle aziende tecnologiche di sfruttare legalmente le opere letterarie, ipotizzando la creazione di un Registro degli autori incaricato di amministrare le licenze e di gestire la distribuzione dei compensi. Tra gli obiettivi di fondo figurava anche la limitazione della creazione di testi eccessivamente simili a quelli già esistenti.<br><br>Tali premesse si rivelarono ancor più strategiche alla luce di quanto avvenne successivamente: nel settembre del 2023, la Guild avviò un’<strong>azione legale contro OpenAI</strong> per presunta violazione dei diritti d’autore, sostenendo che la società avesse utilizzato opere protette senza autorizzazione per l’addestramento dei propri modelli linguistici. L’intento primario consisteva nel preservare il controllo degli scrittori sulle loro opere e nel richiedere una remunerazione adeguata per ogni eventuale impiego da parte di sistemi di IA.<br><br>Diversi autori di spicco offrirono il proprio sostegno a queste iniziative: James Patterson, ad esempio, contribuì perfino con un impegno finanziario, mentre figure note come George R.R. Martin (famoso per la saga di romanzi “A Song of Ice and Fire” che ha ispirato la serie televisiva “<strong>Game of Thrones</strong>”) e Jonathan Franzen, celebre scrittore contemporaneo, espressero il proprio appoggio pubblico. In tal modo, la comunità letteraria mostrò una partecipazione significativa e compatta.</p>
<h2 id="mcetoc_1irnqiqqs23">Critiche e reazioni controverse</h2>
<p>L’operato della Guild non ha mancato di suscitare contrasti: secondo David Gaughran, autore e critico del mercato editoriale, l’organizzazione concentrerebbe troppa attenzione sulle dispute con aziende come Amazon, trascurando la necessità di fornire soluzioni pratiche a vantaggio degli scrittori. Viene inoltre rilevato un episodio in cui la Guild si sarebbe schierata a difesa di editori dalla reputazione controversa, come PublishAmerica, scelta che, a giudizio di Gaughran, metterebbe in discussione la credibilità del sodalizio.<br><br>Sul fronte delle controversie legate alle società d’intelligenza artificiale, alcuni osservatori ritengono che la Guild stia assumendo un atteggiamento di difesa che <strong>riflette l’insicurezza di determinati autori nel competere con opere generate mediante IA</strong>. Secondo tali critiche, le azioni legali non avrebbero come finalità reale la tutela del diritto d’autore, ma esprimerebbero una scarsa inclinazione a rivedere i propri metodi e ad adattarsi alle dinamiche di un mercato editoriale sempre più ibridato dalla tecnologia.<br><br>All’interno della stessa comunità di scrittori non manca chi considera l’approccio dell’Authors Guild poco attento alle esigenze quotidiane di coloro che lavorano in modo indipendente o in ambito accademico. Tali voci lamentano una scarsa rappresentatività di un gruppo così variegato, sostenendo che l’istituzione focalizzi il proprio operato su interessi che non sempre rispecchiano la pluralità delle posizioni espresse dagli autori.</p>
<h2 id="mcetoc_1irnqiqqs24">Le reazioni nel settore letterario</h2>
<p>Numerosi professionisti della scrittura, per contro, manifestano una visione positiva della certificazione “Human Authored” e la ritengono un elemento cruciale per salvaguardare la fiducia che lega l’autore al suo pubblico. Parallelamente, la <strong>Society of Authors</strong> nel Regno Unito sta sviluppando raccomandazioni specifiche per tutelare gli operatori editoriali dall’effetto dell’IA: traduttori, redattori e altri addetti potrebbero infatti affrontare una riduzione di incarichi, dato l’impiego crescente di strumenti automatizzati dalle prestazioni sempre più evolute. In questo contesto la riflessione verte non soltanto su questioni economiche, ma anche su aspetti di carattere culturale poiché la proliferazione di testi creati da sistemi di IA rischia di saturare il mercato con prodotti sprovvisti di quella profondità espressiva e di quell’empatia che solo una mente umana può garantire.</p>
<h2 id="mcetoc_1irnqiqqs25">Un marchio privato o un manifesto culturale?</h2>
<p>Per quanto sopra illustrato, la certificazione “Human Authored” appare quindi non soltanto come un marchio registrato di natura privata, ma anche come un <strong>segnale di resistenza</strong> e di presa di posizione in un’era pervasa dai processi automatizzati. Potrebbe essere interpretata come un invito a valorizzare il contributo dell’ingegno umano, nella convinzione che l’esperienza e la sensibilità di uno scrittore non possano essere interamente surrogate da un algoritmo.<br><br>In un futuro destinato a vedere l’intelligenza artificiale rivestire un ruolo sempre più rilevante nella creazione di contenuti, l’<strong>autenticità dell’esperienza umana potrebbe costituire il vero elemento distintivo</strong>. Non si tratta soltanto di una questione legale o di mercato, ma della rivendicazione del valore intrinseco di ogni narrazione che scaturisca da una mente, un vissuto e un’emozione reali.</p>
<p class="msg msg--info"><strong>Authors Guild? Ma chi sono?</strong><br><br>Se stai iniziando a conoscere solo ora l’Authors Guild, sappi che si tratta della più antica e vasta organizzazione professionale degli Stati Uniti dedicata ai creativi della scrittura, fondata addirittura nel 1912. All’interno riunisce una galassia di romanzieri, saggisti, giornalisti, poeti, traduttori e anche autori indipendenti o autopubblicati. Il suo lavoro non si limita a connettere le persone che condividono la passione per le parole: la Guild promuove la libertà di espressione, combatte per garantire compensi dignitosi e fornisce supporto sotto vari aspetti anche attraverso la Authors Guild Foundation, la quale organizza corsi e programmi formativi su come amministrare la propria carriera e salvaguardare i diritti di proprietà intellettuale.<br><br>Questi obiettivi dimostrano una visione strutturata che mira a preservare la dignità e la qualità del mestiere di scrivere, oltre ad assicurare la sopravvivenza di una produzione artistica che, pur potendo integrare soluzioni tecnologiche, trova la sua forza più autentica nell’apporto insostituibile dell’ingegno umano.<br><br><em>Maggiori informazioni sulla Human Authored Certification:</em> <a href="https://authorsguild.org/human-authored/" target="_blank"  class="extlink extlink-icon-1"  rel="noopener noreferrer">https://authorsguild.org/human-authored/</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Il Regno Unito alla ricerca di una Via nell’ecosistema IA</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/il-regno-unito-alla-ricerca-di-una-via-nellecosistema-ia.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/il-regno-unito-alla-ricerca-di-una-via-nellecosistema-ia.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/4/UK-AI.png" medium="image" />
            <category term="intelligenza artificiale"/>

        <updated>2024-12-24T11:02:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/4/UK-AI.png" alt="Il Regno Unito alla ricerca di una Via nell’ecosistema IA" />
                    Il recente articolo di Angela Daly riportato da "IPkitten" (https://ipkitten.blogspot.com/2024/12/guest-post-ai-training-data-copyright.html) affronta una&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/4/UK-AI.png" class="type:primaryImage" alt="Il Regno Unito alla ricerca di una Via nell’ecosistema IA" /></p>
                <p>Il recente articolo di Angela Daly riportato da "IPkitten" (<a href="https://ipkitten.blogspot.com/2024/12/guest-post-ai-training-data-copyright.html" target="_blank"  class="extlink extlink-icon-1"  rel="noopener noreferrer">https://ipkitten.blogspot.com/2024/12/guest-post-ai-training-data-copyright.html</a>) affronta una questione cruciale che definisce il nostro tempo: <strong>come bilanciare l’accesso ai dati per l’intelligenza artificiale con la protezione dei diritti d’autore e degli interessi dei creatori</strong>?<br>Questa riflessione non è solo tecnica, ma profondamente politica e culturale e il Regno Unito, con la sua recente consultazione, sembra trovarsi al centro di un dilemma che riguarda molto più della sola regolamentazione.</p>
<p>Il tema dei dati di training è emblematico: per sviluppare modelli IA avanzati servono enormi quantità di dati, ma la loro provenienza, il loro utilizzo e il loro impatto sollevano questioni legali e morali che non possono essere ignorate. In Europa, l’Articolo 4 della Direttiva 2019/790 consente un’eccezione al text and data mining (TDM) per scopi commerciali, a condizione che i titolari dei diritti non abbiano esplicitamente negato il consenso. Il Regno Unito, invece, adotta una posizione più cauta limitando l’eccezione al solo ambito non commerciale (sezione 29A del Copyright, Designs and Patents Act del 1988). La consultazione in corso tenta di ampliare queste eccezioni, ma il quadro complessivo rimane confuso e frammentario.<br><br>Questa mancanza di chiarezza, come sottolinea anche Daly, riflette la condizione “betwixt and between” del Regno Unito post-Brexit: non più allineato all’Unione Europea, ma nemmeno incline a seguire l’approccio statunitense basato sul fair use. E qui emerge un punto chiave: il Regno Unito sta davvero cercando di guidare il dibattito globale sull’IA o si sta limitando a inseguire le decisioni degli altri?<br><br>La leadership tecnologica richiede coraggio e visione, ma anche la capacità di anticipare le conseguenze delle scelte politiche. La consultazione propone l’introduzione di un’eccezione TDM commerciale, ma senza un quadro di trasparenza e responsabilità adeguato, come quello delineato dall’AI Act europeo (Articolo 53(1)(d), che richiede la dichiarazione dell’origine dei dati di training), si rischia di perpetuare dinamiche di sfruttamento. Non possiamo ignorare che le opere creative sono spesso il “carburante” di questi sistemi di IA, ma i creatori raramente ne traggono benefici diretti.<br>È giusto sacrificare i diritti di chi crea in nome dell’innovazione?<br><br>Per esempio, i casi di Getty Images contro Stability AI e Mumsnet contro OpenAI dimostrano quanto il tema sia complesso. La difesa di Stability AI, basata sul fatto che il training del modello sia avvenuto fuori dal Regno Unito, mette in evidenza un problema strutturale: la territorialità del copyright. Questo apre una questione fondamentale per il futuro della regolamentazione: come armonizzare le leggi a livello globale per evitare che le aziende sfruttino lacune normative? E soprattutto, come garantire che i benefici dell’IA siano distribuiti equamente tra chi sviluppa, chi utilizza e chi contribuisce con i propri dati?<br><br>Il problema non è solo giuridico, ma anche culturale. Il Regno Unito sembra oscillare tra l’imitazione dell’approccio europeo e il desiderio di emanciparsi per rafforzare la propria posizione geopolitica. Ma questa ambiguità non è sinonimo di leadership. Una regolamentazione frammentata rischia di allontanare sia gli sviluppatori, che chiedono regole chiare e coerenti, sia i creatori, che si sentono sempre più marginalizzati in un sistema che privilegia il profitto delle grandi aziende tecnologiche.<br><br>Ciò che manca è una visione strategica.<br>Un sistema davvero innovativo dovrebbe integrare trasparenza, redistribuzione del valore e sostenibilità. Modelli come quelli proposti dalla Coalition for Content Provenance and Authenticity (C2PA) offrono spunti interessanti: la tracciabilità dei dati e la possibilità di monetizzarli potrebbero rappresentare una svolta per garantire che l’IA non sia solo al servizio di pochi, ma di un ecosistema equilibrato.<br><br>L’articolo di Daly, con la sua analisi puntuale, ci ricorda che non si tratta solo di stabilire regole per il presente, ma di definire il futuro della società in cui vogliamo vivere. La leadership non si misura solo in termini di competitività economica, ma nella capacità di creare un equilibrio tra progresso e diritti, tra innovazione e cultura.<br><br>Il Regno Unito ha un’occasione unica: quella di guidare un dibattito globale che affronti queste sfide con coraggio e lungimiranza. Ma per farlo deve superare l’atteggiamento reattivo e costruire un sistema normativo che sia un modello, non una copia. Solo allora potrà rivendicare con credibilità il ruolo di leader nell’era dell’intelligenza artificiale.<br>Altrimenti, rischia di restare uno spettatore, in un mondo che corre avanti senza di lui.</p>
<p class="msg msg--info"><em>Note aggiuntive:</em><br><br><strong>Direttiva UE 2019/790 Articolo 4</strong>: l'Articolo 4 della Direttiva (UE) 2019/790 sul diritto d'autore nel mercato unico digitale introduce un'eccezione per il text and data mining (TDM) a fini commerciali, consentendo l'estrazione di testo e dati da contenuti legalmente accessibili, a meno che i titolari dei diritti non abbiano espressamente riservato tale utilizzo.<br><br><strong>Copyright, Designs and Patents Act 1988 Sezione 29A</strong>: la Sezione 29A del Copyright, Designs and Patents Act del 1988 del Regno Unito prevede un'eccezione per il TDM esclusivamente per scopi di ricerca non commerciale, permettendo la copia di opere protette da copyright per analisi computazionale, purché l'accesso all'opera sia legale e l'uso sia accompagnato da un'adeguata attribuzione.<br><br><strong>AI Act Europeo Articolo 53(1)(d)</strong>: l'Articolo 53(1)(d) del Regolamento (UE) 2024/1689 sull'intelligenza artificiale stabilisce obblighi per i fornitori di modelli di IA generici, richiedendo la redazione e l'aggiornamento della documentazione tecnica del modello, inclusi i processi di addestramento e test, al fine di garantire trasparenza e conformità alle normative.<br><br><strong>Caso Getty Images contro Stability AI</strong>: nel dicembre 2023, un tribunale del Regno Unito ha autorizzato Getty Images a procedere con una causa contro Stability AI per presunta violazione del copyright, accusando l'azienda di aver utilizzato milioni di immagini senza autorizzazione per addestrare il modello di intelligenza artificiale Stable Diffusion.<br><br><strong>Coalition for Content Provenance and Authenticity (C2PA)</strong>: la C2PA è un'iniziativa che mira a contrastare la diffusione di informazioni fuorvianti online attraverso lo sviluppo di standard tecnici per certificare la provenienza e l'autenticità dei contenuti multimediali.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>L&#x27;Italia dei Brevetti: invenzioni e innovazioni di successo</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/litalia-dei-brevetti-invenzioni-e-innovazioni-di-successo.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/litalia-dei-brevetti-invenzioni-e-innovazioni-di-successo.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/1732088716059.png" medium="image" />
            <category term="eventi"/>

        <updated>2024-11-24T10:32:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/1732088716059.png" alt="Mostra &quot;L&#x27;Italia dei brevetti&quot;, immagine di copertina" />
                    Una mostra differente dal solito. Se passate da Roma, vi propongo una&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/1732088716059.png" class="type:primaryImage" alt="Mostra &quot;L&#x27;Italia dei brevetti&quot;, immagine di copertina" /></p>
                <figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/1732088716059-2.png" alt="una mostra davvero affascinante: “L'Italia dei Brevetti: invenzioni e innovazioni di successo”, inaugurata recentemente al MIMIT. Non solo una celebrazione, ma un vero viaggio tra passato e futuro dell'ingegno italiano." width="1116" height="600" sizes="(min-width: 760px) 660px, calc(93.18vw - 30px)" srcset="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/responsive/1732088716059-2-xs.png 320w ,https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/responsive/1732088716059-2-sm.png 480w ,https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/responsive/1732088716059-2-md.png 768w ,https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/responsive/1732088716059-2-xl.png 1024w"></figure>
<p>Una mostra differente dal solito.<br>Se passate da Roma, vi propongo una mostra davvero affascinante: “<em>L'Italia dei Brevetti: invenzioni e innovazioni di successo</em>”, inaugurata recentemente al MIMIT. <br>Non solo una celebrazione, ma un vero viaggio tra passato e futuro dell'ingegno italiano.<br><br>140 anni dall'istituzione dell'Ufficio Italiano Brevetti e Marchi e 550 anni dal primo Statuto dei Brevetti promulgato dalla Repubblica di Venezia nel 1494. Sono queste le importanti ricorrenze che hanno dato il via alla mostra: un tributo al nostro genio, alla nostra capacità di innovare e portare il Made in Italy nel mondo.<br><br>Forse qualcuno si starà chiedendo: “Perché fare una mostra sui brevetti? Non è un po' da nerd?” 😉 Bene, lasciatemi dire una cosa: il mondo dei brevetti è tutto tranne che noioso. Chiunque pensi che brevettare sia un'attività per eremiti con la testa piena di numeri dovrebbe fare un giro per Palazzo Piacentini.<br><br>“L'Italia dei Brevetti” mostra più di 100 invenzioni che hanno segnato la nostra storia, ma soprattutto racconta come si è evoluta la mentalità dell'innovazione: dai pionieri che agivano in solitaria a chi oggi lavora in team multidisciplinari, spingendo sempre più in alto il limite delle possibilità. <br>Ricordate: in passato gli inventori erano spesso visti come un po' folli; oggi sono celebrati come gli eroi del nostro tempo.<br><br>Il percorso è suddiviso in 7 sezioni tematiche: dall'energia sostenibile 🔥 alle tecnologie per la mobilità 🚀, fino all'automazione industriale 🤖. Sezioni che ci mostrano quanto siamo capaci di prendere un problema complesso e trasformarlo in soluzioni geniali.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="3">
<figure class="gallery__item"><a href="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088720472.jpg" data-size="2048x1366"><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088720472-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="480"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088720839.jpg" data-size="2048x1366"><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088720839-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="480"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088720890.jpg" data-size="2048x1366"><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088720890-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="480"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088721022.jpg" data-size="2048x1366"><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088721022-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="480"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088727161.jpg" data-size="2048x1366"><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/3/gallery/1732088727161-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="480"></a></figure>
</div></div>
<p>Come divulgatore IP ci tengo a sottolineare un aspetto fondamentale: la tutela della proprietà intellettuale è la chiave per spingere l'innovazione perché nessuna impresa investirebbe in ricerca senza la certezza di poter proteggere e valorizzare i propri risultati. Il brevetto è una garanzia, un incentivo per il progresso. E non parliamo solo di cifre economiche (che per carità, sono rilevanti), ma di un valore sociale enorme. L'innovazione brevettata migliora la qualità della vita di tutti noi, dal bicchiere biodegradabile al sistema di navigazione aerospaziale.<br><br>Ah, e ovviamente, come in ogni mostra che si rispetti c'è spazio anche per un po' di autocelebrazione: sì, siamo bravi e dobbiamo dirlo ad alta voce! Ma non è solo vanità, è consapevolezza. Consapevolezza che le nostre radici (come gli antichi brevetti storici) sono ciò che ci permette di innovare oggi e costruire per il futuro.</p>
<p class="msg msg--info">Se vi trovate a Roma non perdetela! Aperta fino a marzo 2025 nei fine settimana dalle ore 10 alle 19, ingresso libero. Fate un salto non solo per ammirare, ma per capire cosa rende unico il Made in Italy.</p>
<p>E ricordate: la prossima volta che vedrete un prodotto italiano all'estero, pensate che dietro potrebbe esserci un brevetto. Dietro quel brevetto c'è la nostra storia e il nostro futuro.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Problemi di copyright per i trofei Pirelli del GP USA 2024 di Formula 1</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/problemi-di-copyright-per-i-trofei-pirelli-del-gp-usa-2024-di-formula-1.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/problemi-di-copyright-per-i-trofei-pirelli-del-gp-usa-2024-di-formula-1.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/8/1732198147166.jpg" medium="image" />
            <category term="copyright"/>

        <updated>2024-11-24T00:13:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/8/1732198147166.jpg" alt="Problemi di copyright per i trofei Pirelli del GP USA 2024 di Formula 1" />
                    Questa vicenda ha davvero dell’incredibile: parliamo di Austin, Gran Premio degli Stati&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/8/1732198147166.jpg" class="type:primaryImage" alt="Problemi di copyright per i trofei Pirelli del GP USA 2024 di Formula 1" /></p>
                <p>Questa vicenda ha davvero dell’incredibile: parliamo di Austin, Gran Premio degli Stati Uniti 2024 del 20 ottobre. Pirelli, essendone title sponsor (ovvero l'azienda che dà il nome all'evento e ne è il principale finanziatore), aveva deciso di rendere il podio ancora più speciale con la creazione di un nuovo trofeo chiamato “Heroo”.<br>Pensate che l’aveva presentato una settimana prima dell'inizio del GP!<br><br>C'è stato però qualcosa di decisamente fuori programma sul podio: quei meravigliosi trofei Heroo che Pirelli aveva annunciato con orgoglio? Sostituiti all'ultimo minuto con ruotini e trofei anonimi. 🏆 🍾<br>Ma perché?<br> <br>Pirelli aveva commissionato il trofeo all'artista italiano Matteo Macchiavelli ed Heroo era stato concepito per rappresentare il legame tra la bellezza dell'arte e l'emozione della velocità. Tre versioni con casco dorato, argentato e in titanio, costruiti in fibra di carbonio e con una base ricavata da una gomma. Il trofeo doveva non solo essere simbolo di vittoria, ma anche un progetto di merchandising con oggetti da collezione per gli appassionati. Insomma, un bel mix tra cultura pop e motorsport!<br> <br>Poi però — sorpresa sorpresa — emergono delle "somiglianze" tra Heroo e alcune opere di Bearbrick (BE@RBRICK), un brand di “designer toys” prodotti dalla giapponese MediCom Toy, caratterizzati da una figura stilizzata d’orso. Il nome è un gioco di parole: 'bear' per l'orso e 'brick' per la linea di design Kubrick, con il simbolo @ come segno distintivo.<br>Forse ci si è ispirati un po' troppo alla loro iconica estetica? 😉<br> <br>Bearbrick è noto per le collaborazioni con artisti contemporanei di tutto il mondo, da H. R. Giger a Karl Lagerfeld, passando per designer del calibro di Vivienne Westwood. Le loro edizioni limitate sono veri e propri oggetti da collezione e la somiglianza tra Heroo e le sculture di Bearbrick non poteva passare inosservata.<br> <br>Di fronte ad una possibile noia legale e per chiudere rapidamente la questione, Pirelli assieme alla FIA e agli organizzatori della gara, ha deciso di adottare al volo un piano B cambiando i trofei il giorno prima della gara . La soluzione? Trofei sostitutivi, più semplici e sicuri, inviati all'ultimo momento da uno degli uffici Pirelli negli USA.<br>🏎️ E così i piloti si sono trovati a sollevare ruotini e un trofeo tubolare decisamente meno glamour rispetto al piano iniziale.<br>Con buona pace dell'intero progetto di merchandising... pensate un po' a quanti giorni di lavoro sono andati sprecati!</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/8/gallery/1732198147248.jpg" data-size="942x800"><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/8/gallery/1732198147248-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="652"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/8/gallery/1732198147251.jpg" data-size="936x800"><img loading="lazy" src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/8/gallery/1732198147251-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="656"></a></figure>
</div></div>
<p>Ma alla fine, chi ha copiato chi?<br>A chi ci si è ispirati?<br>L'artista italiano a cui era stato commissionato il disegno del trofeo o Pirelli stessa che forse ha dato indicazioni precise?<br>È possibile che durante le varie fasi d’ideazione e realizzazione, a nessuno fosse venuto in mente di fare delle verifiche?<br> <br>La proprietà intellettuale è una questione complessa anche per un trofeo, e la linea tra ispirazione e violazione del diritto d'autore è spesso sottile.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Unitary Patent Guide 2024</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/unitary-patent-guide-2024.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/unitary-patent-guide-2024.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/7/unitary-patent-guide.jpg" medium="image" />
            <category term="brevetti"/>
            <category term="EPO"/>

        <updated>2024-11-24T00:11:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/7/unitary-patent-guide.jpg" alt="Unitary Patent Guide 2024" />
                    Cari professionisti, inventori e appassionati di brevetti, un aggiornamento dal mondo della&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/7/unitary-patent-guide.jpg" class="type:primaryImage" alt="Unitary Patent Guide 2024" /></p>
                <p>Cari professionisti, inventori e appassionati di brevetti, un aggiornamento dal mondo della Proprietà Industriale europea: la terza edizione della "𝙐𝙣𝙞𝙩𝙖𝙧𝙮 𝙋𝙖𝙩𝙚𝙣𝙩 𝙂𝙪𝙞𝙙𝙚" è stata finalmente pubblicata! <br><br>L'ultima versione di questo manuale pubblicata proprio oggi, 15 novembre 2024, riflette tutti quei cambiamenti che sono avvenuti da quando è stato introdotto il sistema del 𝗕𝗿𝗲𝘃𝗲𝘁𝘁𝗼 𝗨𝗻𝗶𝘁𝗮𝗿𝗶𝗼. <br>Tra le novità di questa terza edizione troviamo una serie di aggiornamenti che rispecchiano le pratiche ormai consolidate dall'Ufficio Brevetti Europeo (EPO) da quando questo sistema è stato inaugurato: l'adesione della Romania, avvenuta il 1° settembre 2024; il reintegro dei diritti; la gestione delle richieste di ritardo di registrazione dell'effetto unitario; le nuove modalità di presentazione delle autorizzazioni dal 1° novembre 2024.<br><br>La guida dà anche uno sguardo alle 𝗻𝘂𝗼𝘃𝗲 𝗳𝘂𝗻𝘇𝗶𝗼𝗻𝗮𝗹𝗶𝘁à 𝗱𝗶 𝗠𝘆𝗘𝗣𝗢 𝗣𝗼𝗿𝘁𝗳𝗼𝗹𝗶𝗼 𝗲 𝗮𝗶 𝗿𝗶𝗺𝗯𝗼𝗿𝘀𝗶 𝗱𝗲𝗹𝗹𝗲 𝘁𝗮𝘀𝘀𝗲 e rappresenta la base su cui si poggeranno le future "𝘜𝘯𝘪𝘵𝘢𝘳𝘺 𝘗𝘢𝘵𝘦𝘯𝘵 𝘎𝘶𝘪𝘥𝘦𝘭𝘪𝘯𝘦𝘴" previste per aprile 2025, le quali sostituiranno definitivamente la guida attuale.<br><br>La "Unitary Patent Guide" è uno strumento interessante per chi desidera comprendere il procedimento per ottenere un Brevetto Unitario, ma anche per chi vuole familiarizzare con le relative procedure quali, per esempio, il sistema di compensazione per i costi di traduzione o la registrazione di una licenza di diritto. <br>Una lettura preziosa per chiunque lavori nel campo della proprietà industriale e voglia rimanere aggiornato sui dettagli tecnici del settore. 📘<br><br>P.S.:<br>☑️ e cosa dire del successo del Brevetto Unitario? I numeri sono ottimi: oltre un quarto di tutti i brevetti europei attualmente concessi dall'EPO viene convertito in Brevetti Unitari dai loro proprietari e più di 40.000 brevetti unitari sono stati registrati dall'EPO dal giugno 2023 (oltre 23.000 soltanto quest'anno).<br>Questi dati mostrano chiaramente come il Brevetto Unitario stia guadagnando sempre più consensi tra le aziende e gli inventori.<br><br><br>Ad ogni modo, la terza edizione della "Unitary Patent Guide" è consultabile a questo link: <a href="https://www.epo.org/en/legal/guide-up/2024/index.html" target="_blank"  class="extlink extlink-icon-1"  rel="noopener noreferrer">https://www.epo.org/en/legal/guide-up/2024/index.html</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Nuova causa di Elon Musk contro OpenAI e Microsoft</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/nuova-causa-di-elon-musk-contro-openai-e-microsoft.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/nuova-causa-di-elon-musk-contro-openai-e-microsoft.html</id>
            <category term="intelligenza artificiale"/>

        <updated>2024-11-24T00:08:00+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Se pensavate che la battaglia per l'intelligenza artificiale fosse già abbastanza intricata...
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Se pensavate che la battaglia per l'intelligenza artificiale fosse già abbastanza intricata... benvenuti al nuovo capitolo: 𝗘𝗹𝗼𝗻 𝗠𝘂𝘀𝗸 𝘃𝘀 𝗠𝗶𝗰𝗿𝗼𝘀𝗼𝗳𝘁 𝗲 𝗢𝗽𝗲𝗻𝗔𝗜.<br>Elon Musk ha infatti deciso di ampliare la sua causa contro OpenAI includendo anche il loro maggior finanziatore, Microsoft, accusando le due aziende di 𝘁𝗲𝗻𝘁𝗮𝗿𝗲 𝗱𝗶 𝗺𝗼𝗻𝗼𝗽𝗼𝗹𝗶𝘇𝘇𝗮𝗿𝗲 𝗶𝗹 𝗺𝗲𝗿𝗰𝗮𝘁𝗼 𝗱𝗲𝗹𝗹'𝗔𝗜 𝗴𝗲𝗻𝗲𝗿𝗮𝘁𝗶𝘃𝗮 𝗲 𝗺𝗲𝘁𝘁𝗲𝗿𝗲 𝗮𝗹𝗹'𝗮𝗻𝗴𝗼𝗹𝗼 𝗹𝗮 𝗰𝗼𝗻𝗰𝗼𝗿𝗿𝗲𝗻𝘇𝗮.<br><br>Nella nuova denuncia presentata a Oakland, Musk non si è certo trattenuto: ha aggiunto accuse di violazione delle leggi antitrust sostenendo che Microsoft e OpenAI hanno violato contratti e messo il profitto davanti al bene comune.<br>“Never before has a corporation gone from tax-exempt charity to a $157bn for-profit, market-paralyzing gorgon – and in just eight years” ha affermato Musk nella denuncia.<br><br>Marc Toberoff, l’avvocato di Musk, è stato chiaro: “Microsoft’s anticompetitive practices have escalated. Sunlight is the best disinfectant.”. Tradotto in non-legalese: “State facendo i furbetti? E noi portiamo tutto alla luce del sole.”<br>OpenAI ha risposto, dicendo che l’ultima versione della causa “è ancora più infondata e smisurata di quelle precedenti”.<br>E Microsoft? Silenzio. Come sempre quando le cose si fanno delicate. 🤨<br><br>C'è chi parla di rivalità personale: Musk e OpenAI, startup che lui stesso ha co-fondato e poi abbandonato, ora sono nemici giurati. In più l’ascesa di Musk come figura influente nell’amministrazione Trump getta benzina sul fuoco. Che sia davvero una questione di “bene comune” o una lotta di potere?<br><br>Dal mio punto di vista, l'aspetto più interessante è l'accusa di monopolio.  Nell'ecosistema IP la competizione è cruciale per stimolare innovazione e progresso. Quando invece si cerca di monopolizzare, ne pagano le conseguenze la varietà delle soluzioni offerte sul mercato e alla fine... noi utenti. Il patto tra Microsoft e OpenAI sembra più una fusione non autorizzata che un accordo d'investimento e potrebbe sollevare serie questioni in merito alla violazione delle normative antitrust, in particolare considerando il potere di mercato congiunto di Microsoft e OpenAI.<br>La legislazione antitrust negli Stati Uniti e in molte altre giurisdizioni è progettata per prevenire proprio queste situazioni che rischiano di ridurre la concorrenza e soffocare l'innovazione.<br><br>Un altro punto degno di nota è la condizione imposta agli investitori: niente accordi con i rivali. Questa pratica, in ambito antitrust, può essere devastante per la libera competizione e quando una tecnologia come l'IA è in gioco, non possiamo permetterci di lasciare tutto nelle mani di pochi.<br><br>E voi, cosa ne pensate? Elon sta difendendo il bene comune o sta solo cercando di assicurarsi il suo posto al vertice? 🤔</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Perché Craig Wright ha perso il caso Bitcoin?</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/perche-craig-wright-ha-perso-il-caso-bitcoin.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/perche-craig-wright-ha-perso-il-caso-bitcoin.html</id>
            <category term="nuove tecnologie"/>
            <category term="notizie brevi"/>
            <category term="copyright"/>

        <updated>2024-06-21T20:48:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Il giudice Mellor ha recentemente pubblicato una dettagliata sentenza con le sue&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Il giudice Mellor ha recentemente pubblicato una dettagliata sentenza con le sue argomentazioni complete in merito alla <strong>controversia sull'identità di Satoshi Nakamoto</strong>, l'inventore del <strong>Bitcoin</strong>.<br>Tale decisione è giunta a seguito del verdetto orale emesso al termine del processo di cinque settimane, in cui il giudice ha stabilito che il dottor Craig Wright non è Satoshi. <br><br>La sentenza rappresenta un duro colpo per il dottor Wright, il quale aveva sostenuto di essere l'autore del Bitcoin White Paper e di aver rilasciato la prima versione del codice sorgente di Bitcoin, oltre ad aver avanzato accuse di violazione del copyright nei confronti di varie parti. <br><br>Tuttavia, il giudice Mellor ha rilevato che Wright ha "mentito ripetutamente e ampiamente" in tribunale, utilizzando anche "tecno-bufale" e producendo goffe contraffazioni. La decisione del giudice si basa su un "inequivocabile" insieme di prove, che ha portato alla conclusione che Wright non è Satoshi. <br><br>Mellor ha esaminato 47 diverse accuse di falsificazione durante il processo, trovandole tutte provate e ha individuato ulteriori casi di documenti non autentici, secondo le relazioni di un esperto forense.<br>Il giudice ha concluso che i tentativi del dottor Wright di dimostrare di essere Satoshi e di rivendicare il copyright del Bitcoin White Paper costituiscono un "gravissimo abuso" del processo giudiziario, in quanto ha prodotto deliberatamente documenti falsi per sostenere affermazioni mendaci e ha utilizzato i tribunali come strumento per commettere frode. <br><br>Si tratta di un caso estremamente insolito, caratterizzato da una considerevole mole di prove documentali e da oltre 20 giorni in tribunale.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La battaglia per il multiplayer: Activision Blizzard condannata per violazione di brevetti</title>
        <author>
            <name>Vimana Grioni</name>
        </author>
        <link href="https://vimanag.github.io/iptopics/la-battaglia-per-il-multiplayer-activision-blizzard-condannata-per-violazione-di-brevetti.html"/>
        <id>https://vimanag.github.io/iptopics/la-battaglia-per-il-multiplayer-activision-blizzard-condannata-per-violazione-di-brevetti.html</id>
        <media:content url="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/13/activision.jpg" medium="image" />
            <category term="videogames"/>
            <category term="brevetti"/>

        <updated>2024-06-14T21:11:00+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/13/activision.jpg" alt="La battaglia per il multiplayer: Activision Blizzard condannata per violazione di brevetti" />
                    Il fragore delle battaglie virtuali combattute nei videogiochi "World of Warcraft" e&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://vimanag.github.io/iptopics/media/posts/13/activision.jpg" class="type:primaryImage" alt="La battaglia per il multiplayer: Activision Blizzard condannata per violazione di brevetti" /></p>
                <p>Il fragore delle battaglie virtuali combattute nei videogiochi "<strong>World of Warcraft</strong>" e "<strong>Call of Duty</strong>" è giunto fino alle aule di un tribunale del Delaware, dove si è consumato uno scontro legale che potrebbe avere ripercussioni profonde sull'intero settore videoludico. Al centro della contesa, non nuove armi digitali o personaggi leggendari, ma qualcosa di ben più concreto e controverso: <strong>i brevetti tecnologici</strong>.<br><br>Protagonista suo malgrado, <strong>Activision Blizzard</strong>, colosso del gaming mondiale, condannata a pagare la cifra record di 23,4 milioni di dollari per aver violato due brevetti detenuti dalla società di investimenti Acceleration Bay. Una sentenza, emessa lo scorso 3 maggio dopo un'estenuante battaglia legale durata quasi un decennio, che ha scosso il mondo videoludico aprendo interrogativi cruciali sulla tutela della proprietà industriale nell'era digitale.<br><br>Ma cosa ha scatenato questa guerra legale senza esclusione di colpi? Al centro della disputa tecnologie cruciali per il funzionamento del multiplayer online, linfa vitale di titoli di successo planetario come quelli prodotti da Activision Blizzard. Secondo Acceleration Bay, i brevetti in questione, originariamente di proprietà di Boeing e successivamente acquisiti dalla stessa società, sarebbero stati sfruttati indebitamente per la realizzazione delle complesse infrastrutture di rete che permettono a milioni di giocatori in tutto il mondo di sfidarsi in tempo reale.<br><br>La miccia della controversia è stata accesa nel lontano 2015, quando Acceleration Bay, società specializzata nello sviluppo tecnologico e nell'incubazione di nuove imprese, ha deciso di trascinare in tribunale il colosso Activision Blizzard accusandola di aver utilizzato senza autorizzazione due brevetti per la "condivisione simultanea di informazioni" tra computer "ampiamente distribuiti". Tecnologie, queste, che secondo Acceleration Bay sarebbero state implementate illegalmente nelle funzionalità multiplayer online di "World of Warcraft", "Call of Duty: Black Ops III" e "Call of Duty: Advanced Warfare".<br><br>Per comprendere appieno la portata della disputa è necessario addentrarsi nei meandri tecnici e legali del caso: i brevetti contesi da Acceleration Bay riguardano tecnologie essenziali per garantire un'esperienza di gioco online fluida e sincronizzata, consentendo ai giocatori sparsi in diverse località di interagire in tempo reale. Si tratta, in altre parole, di tecnologie che stanno alla base del successo planetario dei giochi multiplayer online, un mercato che genera miliardi di dollari ogni anno.<br><br>Durante il processo, Activision Blizzard ha provato a difendersi sostenendo che le tecnologie utilizzate nei suoi giochi fossero differenti da quelle descritte nei brevetti di Acceleration Bay. L'azienda ha inoltre sostenuto che, anche in caso di violazione accertata, i danni economici subiti da Acceleration Bay sarebbero stati minimi, quantificabili in un massimo di 300.000 dollari.<br><br>La giuria, tuttavia, non ha creduto alla ricostruzione fornita da Activision Blizzard, ritenendo invece che l'azienda avesse effettivamente violato i brevetti di Acceleration Bay, traendo da questa violazione un profitto ingiusto. Da qui la decisione di condannare il colosso del gaming a pagare un risarcimento milionario suddiviso in 18 milioni di dollari per le violazioni relative a "World of Warcraft" e 5,4 milioni di dollari per quelle riguardanti i titoli "Call of Duty".<br><br>La sentenza ha scosso il mondo videoludico aprendo scenari inediti e potenzialmente dirompenti. Da un lato, la vittoria di Acceleration Bay potrebbe incoraggiare altre aziende a intraprendere azioni legali simili difendendo con forza i propri brevetti in un mercato sempre più competitivo e spietato. Dall'altro lato, il caso Activision Blizzard potrebbe spingere gli sviluppatori a rivedere le proprie strategie prestando maggiore attenzione alla questione dei brevetti per evitare future controversie legali.<br><br>Nonostante la batosta subita, Activision Blizzard non ha alcuna intenzione di arrendersi: l'azienda ha infatti annunciato di voler presentare ricorso in appello, certa di poter ribaltare la sentenza. Un portavoce, pur esprimendo delusione per la decisione della giuria, ha ribadito con fermezza che le tecnologie utilizzate nei giochi Activision Blizzard sono originali e non violano alcun brevetto.<br><br>La battaglia legale, dunque, è tutt'altro che conclusa. Le due aziende si preparano ad un nuovo scontro, questa volta nelle aule di un'altra corte. Nel frattempo il mondo videoludico osserva con attenzione, consapevole che il verdetto finale di questa battaglia potrebbe avere conseguenze di vasta portata per l'intero settore.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
